---
title:  "С ръкавици"
date:   2023-11-06
categories:
---

Ченгетата са широко представени в българския търговски живот и
политика през последните 30ина години. За това едва ли има спор. Аз
обаче имам малко по-различно виждане за това кое е причина и кое е
следствие. Изглежда по-широкото разбиране е, че понеже видиш ли окрали
много пари и имали много контакти и с тез точно пари и контакти са
завзели търговския и политическия ландшафт. Че са окрали, окрали, аз
нямам дълбоко съмнение и това сигурно помага.

Мисля, че има по-важна причина. Кои хора са ставали активни ченгета по
време на руската окупация от 44та до 89та? Тези, които са склонни да
се продадат и да бъдат достатъчно безскрупулни в ежедневието си. И
двете тия качества вършат чудесна работа и след 89та. Ама те са същите
хора. Необходмо ли е да си продажен и безскрупулен, за да си успешен
търговец или политик? Ами... не, но много помага. Когато начина да
продължиш е да използваш методи, които отчетливо са морално
компрометирани, помага да имаш контактите, начина на мислене и да
нямаш скрупули. Не всички успешни търговци са такива, но много са.
Съвсем предсказуемо намираме същите хора да правят същите неща --- да
се продават и да са безскрупулни. Best predictor for future behavior
is past behavior. Ако някой е бил продажен подлизурко до 1989,
вероятно ще продължи да бъде и след това.

Не бива, чувам, да съдим хората заради техните родители и семейна
среда. Да, но е тъпо да не съдим **за** хората по семейната им среда.
И не, това не е едно и също. Едно е дали властта масово, без дори
подобие на съд лишава от граждански права, преследва, разселва,
затваря и убива хора _включително_ и техните семейства. Това не е
сравнимо с моето очакване, че всички ние, сме в голяма степен резултат
на средата, в която сме прекарали първите си 10 години. Това не е
присъда, а очакване. Не отнемам ничии права, не избивам роднините им.
Имам очаквания. Обичайно тия очаквания се сбъдват.
Никой не е учуден, когато във филма сина на мафиозото израства в
мафиозо. Ами да, какво да очакваме? Таксиметров шофьор или
водопроводчик? Цивилизован съд няма да осъди никого, само защото
баща му е бил мафиозо, но това не променя и не би трябвало да променя нашите очаквания.

Ако някой е роден и отрасъл сред родители, роднини и изобщо в среда на
ченгета, очаквам тя или той да попие тоя начин на мислене и да го
намира за нормален и естествен. Далеч съм от мисълта, че тия хора имат
себе си за някакво отвратителни създания. Те се виждат като съвсем
нормални хора и финансововият им успех само подкрепя убеждението им
че са си ОК. Хората, които са били "на работа" в нацистките
концентрационните лагери са живеели в околността и са се прибирали при
децата и семействата си след "работа". За някои от нас е трудно да си
представим как човек вечер [яде боровинки с децата си][blueberries],
след като през деня се занимавал с това да убива хора. Но знаем, че се
случва. Често. Народният съд и последващият терор не се случават сами.
Арестуваните над 28,000 човешки същества са бити и убивани от хора. И
тези хора (хора...?) вечер са се прибирали вкъщи си при децата си и
няма да се учудя, ако през 1944 много от тях са спазвали Коледния
пост. (Кошмара започва декември.) Едва ли са мислили за себе си:
"Какъв съм изверг. Как можах да му счупя ръката на тоя човек дето го
бих днес." Изчезналите над 12,000 човешки същества са
били избити от хора, не от гръмотевиците на Зевс. И какво да очакваме
от някой, който идва от тая среда? Където яденето на боровинки след
"работа" е нормално... Не, не съдя тези хора. Аз не съм съд. И не
проповядвам децата тези хора да бъдат лишавани от граждански права,
преследвани, разселвани, затваряни и убивани. Но и чак толкова
глупав не съм (надявам се). Очаквам че е най-вероятно те да носят
културните разбирания на средата от която идват. Господ да им дава
живот и здраве, а мен да пази по-далеч от тях. Инак за финансовия си
успех те сами ще се погрижат, сигурен съм.

Да има такива, които се [еманципират от средата си][grandpa]. Те
стават [известни][schindler] _именно_, защото са малцинство.

(Не коментирам дали има смисъл извършителите да бъдат съдени от съд. В
България тези извършители не бяха съдени. Вече не са между живите.
Тази възможност е пропусната. Сега можем да се насладим на плодовете.)

[grandpa]: https://www.marginalia.bg/krasten-sam-na-dyado-si-ubiets-karvav-palach-chekist/
[blueberries]: https://www.washingtonpost.com/theater-dance/2022/08/05/blueberries-play-nazis-holocaust-museum/
[schindler]: https://en.wikipedia.org/wiki/Oskar_Schindler

Аргументът че за ["децата ви ... ДС е direct currency или District of
Columbia"][dc] е комичен. (Прочее, мога само да гадая че вероятно се
има предвид "DC", "Direct Current". Нейсе...) Само защото не си бил
съвременник на нещо, не означава че не бива да го знаеш и да го
разбираш. Това че руската власт в България за 45 години избива, прогонва, и
ограбва стотици хиляди в територия с население 5 милиона е история,
която е добре човек да знае. Както историята на Хитлер, Сталин, и Мао.
Както и други разни истории. Но, разбира се, винаги можеш да кажеш "За
децата ви това няма значение, защото е минало."

[dc]: https://kafeneto.wordpress.com/2023/11/03/%d0%b0%d0%ba%d0%be-%d1%81%d1%82%d0%b0%d0%b2%d0%b0%d1%88%d0%b5-%d1%81-%d0%ba%d1%83%d1%84%d0%b0%d1%80%d1%87%d0%b5%d1%82%d0%b0-%d0%b1%d0%b0%d1%86%d0%ba%d0%be-%d1%89%d0%b5%d1%88%d0%b5-%d0%b4%d0%b0-%d0%b5/

От друга страна, какво значение има? Пореден политик с амбиции за
премиер ще стане личност, с която се надявам да нямам нищо общо. Ами
да. Кой да стане политик? В Германия като имаше съд и
високопоставените нацистки фигури бяха осъдени, германците какво
получиха? Gerhard Schröder и Alternative für Deutschland. Демек пак
същото. Ако в България беше имало съд, какви щяха да са политиците?
Почтени хора, с които е радост да бъдеш... Сигурно има тук и там
политици, които са. Ако вярваме на публично известната информация, такива
са били Вацлав Хавел или Махатма Ганди. Но не са много. Повечето
политици са хора, с които не искаш да имаш нищо общо.

За голямо съжаление, човек трябва да гласува. С отвращение и може би
[с ръкавици][french-gloves]. Защото алтернативата е да не гласува. И
тази алтернативата категорично не е по-добра. И да, съгласен съм, че
често пъти изборите приличат на това да избереш между чума и холера,
както един автор беше резюмирал подобна ситуация. За съжаление съм
загубил линка...

[french-gloves]: https://clubz.bg/143188
